Обьясните своими словами, что такое AJAX и чем он полезен при разработке на Javascript.

AJAX это асинхронный js. Он полезен, что не нужно ждать пока выполнится запрос, что б продолжать действие. Т.е. можно выполнять другой код, который не зависит от ожидания, а как только получили ответ, то продолжить свою часть кода.